# UNA RAZÓN MÁS PARA EL AUTOCONSUMO ENERGÉTICO: BONIFICACIONES FISCALES
Las principales ciudades españolas están incentivando la transición a la energía solar fotovoltaica con bonificaciones fiscales, tanto para hogares como para empresas.
Como ya sabréis muchos -y los que no lo sepáis, echadle un ojo a nuestra [**Guía de Autoconsumo Fotovoltaico**](https://www.cambioenergetico.com/blog/autoconsumo-fotovoltaico-guia-completa/) - la producción de energía fotovoltaica para autoconsumo está exenta de cualquier impuesto o tasa específica en nuestro país. Esa pequeña revolución legal llamada [*Real Decreto 15/2018*](https://www.cambioenergetico.com/blog/nuevo-real-decreto-ley-15-2018-analisis-en-detalle/) de la que hemos hablado últimamente es la razón de ello. Lo que quizá no sabréis todos es que, desde hace tiempo, ayuntamientos y provincias están dando un paso más, facilitando a nivel local el camino a la instalación de sistemas de energía fotovoltaica. La forma de hacerlo es la propia de este tipo de instituciones: las normativas municipales. Estas normativas incorporan bonificaciones a impuestos como el Impuesto sobre Bienes Inmuebles (IBI) o el Impuesto sobre Instalaciones, Construcciones y Obras (ICIO).

## Bonificación del IBI para autoconsumo fotovoltaico
Según el marco legal vigente, las ordenanzas fiscales de ayuntamientos y provincias pueden establecer una bonificación de hasta el 50% en el Impuesto de Bienes Inmuebles. Además de esta bonificación, compete también a la administración local establecer la duración de dicha bonificación y el tipo de inmueble sobre el que se contempla, además de regir otros criterios como la potencia contratada. Las diferencias entre municipios son, como cabe esperar, notables. Una amplia mayoría de municipios está apostando por ofrecer el 50% de bonificación, con algunas excepciones como San Sebastián, Málaga o Terrassa, donde la bonificación es considerablemente menor. 

(NOTA AL PIE: Datos Fundación Energías Renovables: https://www.cambioenergetico.com/Documentos/ibi_bonificaciones_autoconsumo.pdf) 
(Ya que estamos dando números, lo lógico es incluir la fuente de los mismos en una nota al pie. Podemos ofrecer acceso a los datos bien a través del link que he puesto arriba, y que conduce a un fragmento del estudio publicado en la web de Cambio Energético que SOLO habla del IBI, o mediante un link directo al estudio completo que, eso sí, está en la web de la Fundación Energías Renovables, no en la de Cambio Energético: https://fundacionrenovables.org/wp-content/uploads/2018/07/ANALISIS-COMPARATIVO-BONIFICACIONES-FISCALES-AL-AUTOCONSUMO.pdf) 

En cuanto a la duración de las bonificaciones, las diferencias son también evidentes, si bien la media suele rondar los 3 o 3.5 años. De entre todos los municipios que están aplicando bonificaciones destacan algunos como Córdoba, Sevilla o Getafe, que está apostando fuerte por las bonificaciones fiscales como incentivo para la transición a las [**placas solares**](https://www.cambioenergetico.com/171-placas-solares). En el caso de Córdoba, la bonificación al autoconsumidor alcanza el 50% del IBI, con una duración de hasta 30 años. 

## Bonificación del ICIO para autoconsumo solar
El porcentaje de *bonificación al Impuesto sobre Instalaciones, Construcciones y Obras* es mucho mayor que el del IBI, con un buen número de municipios que aplican una bonificación de hasta un 90-95% del total. De nuevo Córdoba, y aún más Barcelona y Palma de Mallorca, lideran la lista de municipios más comprometidos con las bonificaciones a este impuesto que supone un evidente beneficio para el autoconsumo de empresas y hogares. 

No olvidéis que Cambio Energético se hace cargo de todos los trámites necesarios para legalizar la [**instalación fotovoltaica**](https://www.cambioenergetico.com/blog/galeria/autoconsumo/) de sus clientes. Si tenéis alguna duda sobre cualquier cuestión de tipo legal relacionada con el autoconsumo, podéis contactar con nosotros directamente a través de nuestra web y os asesoraremos en todo lo necesario.

www.cambioenergetico.com 